\chapter[Termo de Consentimento]{Termo de Consentimento}
\label{chap:termoConsentimento}
	
	O termo de consentimento consiste em uma formalização documentada no qual expressa o desejo em participar das avaliações dos protótipos por parte dos usuários. Foi elaborado um termo em que são descritas breves informações da aplicação Fila Certa com algumas ressalvas que garantem uma confiabilidade e consequentemente conforto ao usuário durante a avaliação. Ao final, na seção de anexos, são anexadas o modelo de termo de consentimento e os assinados pelos usuários que participaram das avaliações. 

	\section[Modelo do Termo de Consentimento]{Modelo do Termo de Consentimento}
	\label{sec:termoConsentimento_modelo}

		\begin{center}
			\textbf{TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO}
		\end{center}

		Você está sendo convidado(a) para participar, como voluntário, em uma pesquisa voltada para um trabalho feito por alunos da \textbf{Universidade de Brasília - UnB}. Após ser esclarecido(a) sobre as informações a seguir, no caso de aceitar fazer parte do estudo, assine ao final deste documento.
		
		Desde logo fica garantido o sigilo das informações. Em caso de recusa você não será penalizado(a) de forma alguma. Lembrando ainda que as informações que são segredos de indústrias são respeitadas.

		\begin{center}
			\textbf{INFORMAÇÕES SOBRE A PESQUISA:}
		\end{center}
		
		\begin{flushleft}
			Título do Projeto: Fila Certa.
			
			Pesquisadora Responsável: Augusto Samuel Modesto, João Henrique de Almeida e Matheus Ferraz.
		\end{flushleft}

		O objetivo é avaliar as funcionalidades concebidas até o presente momento para o aplicativo Fila Certa. As informações recolhidas a partir da execução desta avaliação serão utilizadas para refinar propostas de funcionalidades, bem como, atingir a obtenção do protótipo de alta fidelidade.
		A avaliação adota o método de observação, assim será necessário a filmagem do seu comportamento. As filmagens não serão publicadas, sendo utilizadas somente para fins de pesquisa.
		Para avaliação você deverá realizar um agendamento com um coordenador, seguindo as opções oferecidas pelo protótipo. 


		\begin{center}
			\textbf{CONSENTIMENTO DA PARTICIPAÇÃO DA PESSOA COMO SUJEITO}
		\end{center}

		Eu, $\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_$, abaixo assinado, concordo em participar do estudo de prototipação para o aplicativo Fila Certa, como sujeito. Fui devidamente informado e esclarecido pelos pesquisadores sobre a pesquisa, os procedimentos nela envolvidos, assim como os possíveis riscos e benefícios decorrentes de minha participação. Foi-me garantido o sigilo das informações e que posso retirar meu consentimento a qualquer momento, sem que isto leve a qualquer penalidade ou interrupção de meu acompanhamento/assistência/tratamento. 

		{\flushright  Taguatinga – DF, $\_\_\_$ de Novembro de 2014.}

		\begin{center}
			$\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_$
			
			\textbf{Participante:}

			$\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_$
			
			\textbf{Pesquisador Responsável:}
		\end{center}